\subsection{Desarrollo del proyecto}
\begin{itemize}
      \item Analizar frameworks para el
            desarrollo web y móvil, enfocados
            en sistemas para la obtención de
            datos georreferenciados.
            \begin{itemize}
                  \item Elaboración del escrito de la tesis.
                  \item Investigación de tecnologías de
                        desarrollo web.
                  \item Investigación de tecnologías de
                        desarrollo móvil.
                  \item Investigación de tecnologías
                        para mapas.
                  \item Investigación de tecnologías
                        para backend.
                  \item Investigación de metodologías
                        de desarrollo.
                  \item Investigación de gestores de
                        bases de datos.
            \end{itemize}
      \item Evaluar la precisión de los datos
            georreferenciados mediante el
            empleo de técnicas estadísticas
            para determinar la fiabilidad de los
            datos obtenidos.
            \begin{itemize}
                  \item Recopilación de datos
                        georreferenciados.
                  \item Aplicación de técnicas
                        estadísticas para la evaluación
                        de precisión.
                  \item Análisis de resultados y
                        determinación de fiabilidad
                        de los datos.
            \end{itemize}
      \item Desarrollar un sistema web y
            móvil para la obtención de datos
            georreferenciados de delitos con
            los cuales desarrollar un modelo
            analítico de Business Intelligence
            (BI) orientado al seguimiento de
            las tendencias de siniestros en la
            ciudad de Ambato.
            \begin{itemize}
                  \item Diseño del sistema web.
                  \item Diseño del sistema móvil.
                  \item Desarrollo backend.
                  \item Desarrollo del sistema web.
                  \item Desarrollo del sistema móvil.
                  \item Implementación del modelo de
                        Business Intelligence.
                  \item Pruebas y validación del sistema.
                  \item Presentación del trabajo final.
            \end{itemize}

\end{itemize}